% %& -aux-directory=temp
\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}
\input{/latex/preambule-pc.tex}

\begin{document}

% EXO 5 il faudrait éviter une symétrie des valeurs dans le tableau !

\begin{Maquette}[Fiche]{Theme=Chapitre \no 4 -- Probabilités, Niveau=TSTMG,Classe=2, Date=2023-2024, Code=Nom : \pointilles[4cm] \qquad Prénom : \pointilles[4cm]}

    \begin{methode}
        Lorsque l'on est dans une situation d'équiprobabilité, on peut utiliser la formule suivante :
        \[
            P(A) = \frac{\text{nombre de cas favorables}}{\text{nombre de cas possibles}}
        \]
    \end{methode}

    \begin{exemple}
        Il y a 15 garçons dans une classe de 32 élèves. On choisit un élève au hasard. Quelle est la probabilité que ce soit un garçon ?

        On est ici dans une situation d'équiprobabilité puisque chaque élève a autant de chance d'être tiré au hasard. Il y a 15 garçons sur 32 élèves, donc la probabilité qu'un élève choisi au hasard soit un garçon est de $\frac{15}{32} = 0,46875$. La probabilité que l'élève tiré au hasard soit un garçon est donc de 46.875\%.
    \end{exemple}

    \begin{exercice}
        Dans une classe de 25 élèves, 7  élèves ont des lunettes. On choisi un élève au hasard. Quelle est la probabilité que cet élève ait des lunettes ?
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        Dans une classe il y a 3 élèves avec des yeux bleus et 27 élèves avec des yeux qui ne sont pas bleus. On choisi un élève au hasard. Quelle est la probabilité que cet élève ait des yeux bleus ?
    \end{exercice}

    \begin{definition}
        On note $ \overline{A} $ l'évènement contraire de $ A $, c'est-à-dire l'évènement « $ A $ ne se produit pas ».
    \end{definition}

    \begin{propriete}
        Pour tout évènement $ A $, on a :
        \[
            P(\overline{A}) = 1 - P(A) \qquad \qquad \text{et} \qquad \qquad P(A) = 1 - P(\overline{A})
        \]
    \end{propriete}

    \begin{exemple} % TODO : trop d'infos en même temps, les élèves sont perdus.
        Dans une classe de 20 élèves, il y a 4 élèves avec des yeux bleus, 6 élèves avec des yeux verts et 10 élèves avec des yeux marrons. On choisit un élève au hasard et on note B l'évènement « l'élève a des yeux bleus ».

        On a alors $ P(B) = \frac{4}{20} = 0,2 $.

        On souhaite maintenant calculer la probabilité de $ \overline{B} $, c'est-à-dire la probabilité que l'élève n'ait pas les yeux bleus. On a alors : $P(\overline{B}) = 1 - P(B) = 1 - 0,2 = 0,8  $.

        On aurait également pu dire qu'il y a 6 + 10 = 16 élèves élèves avec des yeux qui ne sont pas bleus et faire $ P(\overline{B}) = \frac{16}{20} = 0,8 $ mais la formule du dessus permet d'être plus efficace.
    \end{exemple}

    \begin{exercice}
        On donne $P(A) = 0,05$. Calculer $P(\overline{A})$.
    \end{exercice}

    \begin{definition}
        L'évènement $ A \cap B $ correspond aux issues qui appartiennent à la fois à $ A $ et à $ B $.

        L'évènement $ A \cup B $ correspond aux issues qui appartiennent à $ A $ ou à $ B $ (ou aux deux).
    \end{definition}

    \begin{exemple}

        On choisit un élève au hasard dans une classe et on note :

        \begin{itemize}
            \item $ H $ l'évènement « l'élève est un homme ».
            \item $ L $ l'évènement « l'élève a des lunettes ».
        \end{itemize}

        On a alors :

        \begin{itemize}
            \item $ H \cap L $ correspond à l'évènement « l'élève est un homme et a des lunettes ».
            \item $ H \cup L $ correspond à l'évènement « l'élève est un homme ou a des lunettes ».
        \end{itemize}
    \end{exemple}

    \begin{exercice}
        On a dans une urne :
        \begin{itemize}
            \item Trois boules vertes portant les numéros 1, 2 et 3.
            \item Deux boules rouges portant les numéros 4 et 5.
        \end{itemize}
        On pioche une boule au hasard et on note :
        \begin{itemize}
            \item $ V $ l'évènement « la boule est verte ».
            \item $ I $ l'évènement « la boule porte un numéro impair ».
        \end{itemize}
        \begin{enumerate}
            \item Calculer $P(V)$.
            \item \begin{enumerate}
                      \item Quelles sont les boules qui correspondent à l'élèvement $ V \cap I $ ?
                      \item Calculer $P(V \cap I)$.
                  \end{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item Quelles sont les boules qui correspondent à l'élèvement $ V \cup I $ ?
                      \item Calculer $P(V \cup I)$.
                  \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}

        Dans une classe de 20 élèves, il y a 12 hommes. Parmi les hommes, 5 ont des lunettes. Parmi les femmes de la classe, 3 ont des lunettes. On choisit un élève au hasard et on note $H$ l'évènement « l'élève est un homme » et $L$ l'évènement « l'élève a des lunettes ».

        \begin{multicols}{2}
            \begin{enumerate}
                \item Compléter le tableau ci-dessous contenant les effectifs associés à chaque évènement.

                      \begin{center}
                          \begin{tblr}{colspec={|Q[c,m]|Q[c,m]|Q[c,m]|Q[c,m]|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                                             & $H$ & $\overline{H}$ & Total \\
                              $L$            & 5   & 3              &       \\
                              $\overline{L}$ &     &                &       \\
                              Total          & 12  &                & 20    \\
                          \end{tblr}
                      \end{center}

                      \columnbreak

                \item Calculer $P(H)$ et $P(L)$.
                \item Calculer $P(\overline{H})$ de deux manières différentes.
                \item Calculer $P(H \cap L)$. Interpréter ce résultat.
                \item Calculer $P(H \cup L)$. Interpréter ce résultat.
                \item Calculer $P(H \cap \overline{L})$. Interpréter ce résultat.
            \end{enumerate}
        \end{multicols}



    \end{exercice}

    \begin{exercice}

        Dans une entreprise de 50 personnes, il y a 20 personnes habitant loin (plus de 10km) du lieu de travail. Parmi les personnes habitant loin, 5 se rendent au travail à vélo. Parmi ceux n'habitant par loin, 10 se rendent au travail à vélo. On choisit un employé au hasard et on note $L$ l'évènement « l'employé habite loin » et $V$ l'évènement « l'employé vient au travail à vélo ».

        \begin{multicols}{2}
            \begin{enumerate}[series=exotableauproba]
                \item Compléter le tableau ci-dessous contenant les effectifs associés à chaque évènement.

                      \begin{center}
                          \begin{tblr}{colspec={|Q[c,m]|Q[c,m]|Q[c,m]|Q[c,m]|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},hlines}
                                             & $V$ & $\overline{V}$ & Total \\
                              $L$            &     &                &       \\
                              $\overline{L}$ &     &                &       \\
                              Total          &     &                &       \\
                          \end{tblr}
                      \end{center}

                      \columnbreak

                \item Calculer $P(V)$ et $P(L)$.
                \item Calculer $P(\overline{V})$ de deux manières différentes.
                \item Calculer $P(L \cap V)$. Interpréter ce résultat. \label{exotableauproba.VetL}
                \item Calculer $P(L \cup V)$. Interpréter ce résultat.
                \item Calculer $P(L \cap \overline{V})$. Interpréter ce résultat.
            \end{enumerate}
        \end{multicols}

        \begin{enumerate}[resume=exotableauproba]
            \item \begin{enumerate}
                      \item On demande à l'employé choisi au hasard s'il habite loin. Il répond « oui ». Quelle est la probabilité qu'il vienne au travail à vélo ? \label{exotableauproba.VsachantL}
                      \item Quelle est la différence entre la probabilité calculée à la question \ref{exotableauproba.VetL} et la probabilité calculée à la question \ref{exotableauproba.VsachantL} ?
                      \item Comment note-t-on la probabilité calculée à la question \ref{exotableauproba.VsachantL} ? (rappel de première)
                  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

    \end{exercice}

    \vspace{-3mm}

    \begin{definition}
        On note $P_A(B)$ (on prononce « probabilité de B sachant A ») la probabilité que l'évènement $B$ se réalise sachant que l'évènement $A$ est réalisé.
    \end{definition}

    \vspace{-5mm}

    \begin{methode}
        Pour calculer une probabilité conditionnelle à partir d'un tableau d'effectif, on ne considère que la ligne (ou colonne) correspondant à l'évènement que l'on sait réalisé (on ignore complètement les autres).

        \begin{multicols}{2}


            Par exemple, dans la situation de l'exercice 5, si l'on souhaite calculer $P_L(H)$, c'est à dire la probabilité que l'élève soit un homme sachant qu'il a des lunettes, on ne considère que la ligne $L$ (puisque l'on sait que l'élève a des lunettes !).

            \begin{center}
                \begin{tblr}{colspec={|Q[c,m]|Q[c,m]|Q[c,m]|Q[c,m]|},row{1}={font=\bfseries},column{1}={font=\bfseries},row{3}={fg=black!10},row{4}={fg=black!10},hlines}
                                   & $H$ & $\overline{H}$ & Total \\
                    $L$            & 5   & 3              & 8     \\
                    $\overline{L}$ & 7   & 5              & 12    \\
                    Total          & 12  & 8              & 20    \\
                \end{tblr}
            \end{center}

        \end{multicols}

        Parmi les élèves avec des lunettes, 5 sont des hommes. Il y a 8 élèves avec des lunettes au total. On a donc $P_L(H) = \frac{5}{8} = 0,625$. La probabilité qu'un élève soit un homme sachant qu'il a des lunettes est donc de 62,5\%.

    \end{methode}

    \begin{exercice}
        Dans une entreprise composés de 100 employés, 30 sont des cadres. Parmi les cadres, 21 parlent anglais. Parmi les non-cadres, 19 parlent anglais. On choisit un employé au hasard et on note $C$ l'évènement « l'employé est un cadre » et $A$ l'évènement « l'employé parle anglais ».

        \begin{enumerate}
            \item Représenter la situation à l'aide d'un tableau.
            \item \begin{enumerate}
                      \item Quelle est la probabilité que l'employé choisi au hasard soit un cadre et parle anglais ?
                      \item Quelle est la probabilité que l'employé choisi au hasard parle anglais sachant que c'est un cadre ?
                  \end{enumerate}
            \item \begin{enumerate}
                      \item Calculer $P(C \cap \overline{A})$. Interpréter.
                      \item Calculer $P_{\overline{A}}(C)$. Interpréter.
                  \end{enumerate}
        \end{enumerate}

    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        Une urne contient :
        \begin{itemize}
            \item 7 boules vertes portant les numéros 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7. % 3P 4I
            \item 3 boules rouges portant les numéros 8, 9 et 10. % 2P 1I
        \end{itemize}

        On pioche une boule au hasard et on note I l'évènement « la boule porte un numéro impair » et V l'évènement « la boule est verte ».

        On pourra si on le souhaite faire un tableau mais ce n'est pas obligatoire.

        \begin{enumerate}
            \begin{multicols}{2}
                \item Calculer $P(I)$. Interpréter.
                \item Calculer $P(V \cap \overline{I})$. Interpréter.
                \item Calculer $P(V \cap I)$. Interpréter.
                \item Calculer $P_I(V)$. Interpréter.
                \item Calculer $P_V(I)$ et donner une valeur arrondie à 0,001 près. Interpréter.
            \end{multicols}
        \end{enumerate}

    \end{exercice}

    \begin{propriete}
        Dans un arbre pondéré :

        \begin{itemize}
            \item La somme des probabilités des branches issues d'un même noeud est égal à 1.
            \item La probabilité de l'évènement correspondant à un chemin est égal au produit des probabilités inscrites sur les branches de ce chemin.
            \item Si plusieurs chemins mènent à un même évènement, alors la probabilité de cet évènement est égal à la somme des probabilités
                  de ces chemins.
        \end{itemize}


    \end{propriete}

    \begin{exemple}
        \begin{minipage}{0.4\linewidth}
            \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                $A$/\num{0.2}/,
                $B$/\num{0.4}/,
                $\overline{B}$/\num{0.6}/,
                $\overline{A}$/\num{0.8}/,
                $B$/\num{0.3}/,
                $\overline{B}$/\num{0.7}/
            }
        \end{minipage}\hfill\begin{minipage}{0.5\linewidth}
            \begin{itemize}
                \item On a bien $0,2+0,8=1$ et $0,4+0,6=1$ et $0,3+0,7=1$.
                \item $P(A \cap B) = 0,2 \times 0,4 = 0,08$.
                \item Il y a deux chemins qui mènent à $B$, un passant par $A$ et un passant par $\overline{A}$. On a donc :

                      \begin{eq}
                          P(B)
                          &= P(A \cap B) + P(\overline{A} \cap B)\\
                          &= 0,2 \times 0,4 + 0,8 \times 0,3\\
                          &= 0,08 + 0,24\\
                          &= 0,32
                      \end{eq}
            \end{itemize}
        \end{minipage}

    \end{exemple}


    \begin{exercice}
        \begin{minipage}{0.4\linewidth}
            \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                $A$/\num{0.1}/,
                $B$/\num{0.15}/,
                $\overline{B}$/\dots/,
                $\overline{A}$/\dots/,
                $B$/\num{0.5}/,
                $\overline{B}$/\dots/
            }
        \end{minipage}\hfill\begin{minipage}{0.5\linewidth}
            \begin{enumerate}
                \item Compléter les probabilités sur l'arbre.
                \item Calculer $P(A \cap B)$.
                \item Calculer $P(B)$.
            \end{enumerate}
        \end{minipage}

    \end{exercice}

    \newpage

    \begin{exercice}
        % les données ressemblent à celle d'un des exercices précédente mais ce ne sont pas les même.
        Dans une entreprise, 40\% des employés habitent loin de leur lieu de travail. Parmi les employés habitant loin, 25\% se rendent au travail à vélo. Parmi ceux n'habitant pas loins, 30\% se rendent au travail à vélo. On choisit un employé au hasard et on note $L$ l'évènement « l'employé habite loin » et $V$ l'évènement « l'employé vient au travail à vélo ».

        Quel est l'arbre de probabilité correspondant à la situation ?

        \begin{multicols}{2}

            \begin{enumerate}
                \item \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                      $L$/\num{0.40}/,
                      $V$/\num{0.25}/,
                      $\overline{V}$/\num{0.30}/,
                      $\overline{L}$/{0.40}/,
                      $V$/\num{0.30}/,
                      $\overline{V}$/\num{0.25}/
                      }

                \item \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                      $L$/\num{0.40}/,
                      $V$/\num{0.30}/,
                      $\overline{V}$/\num{0.70}/,
                      $\overline{L}$/{0.60}/,
                      $V$/\num{0.25}/,
                      $\overline{V}$/\num{0.75}/
                      }

                \item \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                      $V$/\num{0.40}/,
                      $L$/\num{0.25}/,
                      $\overline{L}$/\num{0.75}/,
                      $\overline{V}$/{0.60}/,
                      $L$/\num{0.30}/,
                      $\overline{L}$/\num{0.70}/
                      }

                \item \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                      $L$/\num{0.40}/,
                      $V$/\num{0.25}/,
                      $\overline{V}$/\num{0.75}/,
                      $\overline{L}$/{0.60}/,
                      $V$/\num{0.30}/,
                      $\overline{V}$/\num{0.70}/
                      }
            \end{enumerate}
        \end{multicols}

    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        Dans un lycée, 30\% des élèves de première générale ont pris la spécialité HGGSP. Parmi les élèves de première générale ayant pris la spécialité HGGSP, 60\% ont lu un roman durant les 6 derniers mois. Parmi les élèves de première générale n'ayant pas pris la spécialité HGGSP, 25\% ont lu un roman durant les 6 derniers mois.

        On choisi un élève de première générale au hasard. On note :

        \begin{itemize}
            \item $H$ l'évènement « l'élève a pris la spécialité HGGSP ».
            \item $R$ l'évènement « l'élève a lu un roman durant les 6 derniers mois ».
        \end{itemize}
        \begin{enumerate}
            \item Compléter l'arbre de probabilité ci-dessous:
                  \begin{center}
                      \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                          $H$/\num{0.30}/,
                          $R$/\num{0.60}/,
                          $\overline{R}$/\dots/,
                          $\overline{H}$/\dots/,
                          $R$/\num{0.25}/,
                          $\overline{R}$/\dots/
                      }
                  \end{center}
            \item Calculer $P(H \cap R)$, la probabilité que l'élève ait pris la spécialité HGGSP et ait lu un roman durant les 6 derniers mois.
            \item Calculer $P(R)$, la probabilité que l'élève ait lu un roman durant les 6 derniers mois.
            \item Calculer $P(H \cap \overline{R})$. Interpréter.

        \end{enumerate}

    \end{exercice}

    \newpage

    \begin{propriete}
        Soit $A$ et $B$ deux évènements de probabilités non nulles. On a :
        \[
            P_A(B) = \dfrac{P(A \cap B)}{P(A)}
        \]
    \end{propriete}

    \begin{exemple}
        Dans l'exercice précédent, on peut lire dans l'énoncé et sur l'arbre de probabilité que $P_H(R) = 0,60$, autrement dit que la probabilité que l'élève ait lu un roman il y a moins de 6 mois sachant qu'il a pris la spécialité HGGSP est de 60\%.

        En revanche, on ne peut pas lire directement sur l'arbre de probabilité la probabilité $P_R(H)$, c'est à dire la probabilité que l'élève ait pris la spécialité HGGSP sachant qu'il a lu un roman il y a moins de 6 mois. Il faut utiliser la formule de la propriété :

        \begin{eq}
            P_R(H)
            &= \dfrac{P(R \cap H)}{P(R)}\\
            &= \dfrac{P(H \cap R)}{P(R)}\\
            &= \dfrac{0,18}{0,355} \quad \text{\textit{(on a calculé ces probabilités à l'exercice précédent)}}\\
            &\approx 0,51
        \end{eq}

        Ainsi, la probabilité que l'élève ait pris la spécialtié HGGSP sachant qu'il a lu un roman il y a moins de 6 mois est d'environ 51\%.
    \end{exemple}

    \begin{exercice}
        On s'intéresse à un ticket à gratter coutant 3€ et contenant deux zones à gratter.

        \begin{itemize}
            \item Le joueur doit d'abord gratter la première zone dans laquelle il pourra soit trouver un trèfle à quatre feuilles, soit rien.
            \item Il doit ensuite gratter la deuxième zone dans laquelle il pourra soit trouver un lingot d'or, soit rien. S'il trouve un lingot d'or, il gagne 5€.
        \end{itemize}

        Le joueur a 40\% de chance de trouver un trèfle à quatre feuilles dans la première zone. Si un trèfle à quatre feuilles se trouve dans la première zone, alors il a 70\% de chance de trouver un lingot d'or dans la deuxième zone. S'il ne trouve pas de trèfle à quatre feuilles dans la première zone, alors il a 25\% de chance de trouver un lingot d'or dans la deuxième zone.

        On note T l'évènement : « le joueur trouve un trèfle à quatre feuilles dans la première zone » et L l'évènement : « le joueur trouve un lingot d'or dans la deuxième zone ».


        \begin{enumerate}
            \begin{multicols}{2}
                \item Compléter l'arbre de probabilité ci-dessous.

                %\begin{center}
                \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                    $T$/\num{0.40}/,
                    $L$/\num{0.70}/,
                    $\overline{L}$/\dots/,
                    $\overline{T}$/\dots/,
                    $L$/\num{0.25}/,
                    $\overline{L}$/\dots/
                }
                %\end{center}
                \item Calculer $P(T \cap L)$, la probabilité que le joueur obtienne un trèfle et un lingot d'or.
                \item Calculer $P(L)$, la probabilité que le joueur obtienne un lingot d'or.
                \item Un joueur s'est trompé et à gratté la deuxième zone avant la première et a obtenu un lingot d'or. Quelle est la probabilité qu'un trèfle se trouve dans la première zone ? Arrondir à 0,001 près.

            \end{multicols}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        Une société fabriquant des téléphones possède deux entreprises A et B. La société A fabrique 60\% des téléphones et la société B en fabrique 40\%. On sait de plus que 5\% des téléphones fabriqués par la société A sont défectueux et que 10\% des téléphones fabriqués par la société B sont défectueux. On considère les événements suivants :

        \begin{itemize}
            \item A : « le téléphone a été fabriqué par la société A »
            \item B : « le téléphone a été fabriqué par la société B »
            \item D : « le téléphone est défectueux »
        \end{itemize}

        \begin{multicols}{2}
            \begin{enumerate}
                \item Compléter l'arbre de probabilité ci-contre.
                \item Calculer $P(A \cap D)$. Interpréter.
                \item Calculer $P(D)$. Interpréter.
                \item Un téléphone est défectueux. Quelle est la probabilité qu'il ait été fabriqué par la société A ? Arrondir à 0,001 près.
            \end{enumerate}
            \columnbreak
            \begin{center}
                \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                    $A$/\dots/,
                    $D$/\dots/,
                    $\overline{D}$/\dots/,
                    $B$/\dots/,
                    $D$/\dots/,
                    $\overline{D}$/\dots/
                }
            \end{center}
        \end{multicols}
    \end{exercice}


    \begin{exercice}
        On considère l'arbre de probabilité ci-dessous.

        \begin{center}
            \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto]{
                $A$/\num{0.85}/,
                $B$/\num{0.25}/,
                $\overline{B}$/\num{0.75}/,
                $\overline{A}$/\num{0.15}/,
                $B$/\num{0.7}/,
                $\overline{V}$/\num{0.3}/
            }
        \end{center}

        \begin{enumerate}
            \item Peut-on lire directement sur l'arbre la valeur de $P(A)$ ? Si oui la donner, si non la calculer.
            \item Peut-on lire directement sur l'arbre la valeur de $P(B)$ ? Si oui la donner, si non la calculer.
            \item Peut-on lire directement sur l'arbre la valeur de $P_A(B)$ ? Si oui la donner, si non la calculer.
            \item Peut-on lire directement sur l'arbre la valeur de $P_B(A)$ ? Si oui la donner, si non la calculer.
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        On s'intéresse aux habitudes de consommation dans un restaurant. On sait que 20 \% des clients commandent une entrée. Parmi les clients commandant une entrée, 40 \% commandent un dessert. Parmi les clients ne commandant pas d'entrée, 70 \% commandent un dessert.

        On considère les évènements suivants :
        \begin{itemize}
            \item E : « le client commande une entrée »
            \item D : « le client commande un dessert »
        \end{itemize}

        \begin{enumerate}
            \item Construire un arbre de probabilité.
            \item Calculer la probabilité qu'un client commande une entrée et un dessert.
            \item Calculer la probabilité qu'un client commande un dessert.
            \item Quelle est la probabilité qu'un client commande une entrée sachant qu'il a commandé une dessert ?
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        % \begin{center}
        %     \qrcode[height=2cm]{https://scienceetonnante.com/2012/10/08/les-probabilites-conditionnelles-bayes-level-1/}
        % \end{center}
          
        À faire avec l'enseignant :

            \begin{center} \small
            \url{https://scienceetonnante.com/2012/10/08/les-probabilites-conditionnelles-bayes-level-1/}
            \end{center}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        \begin{enumerate}
            \item On choisi une partie au hasard en France. À ton avis, est-ce que l'évènement « la personne a une Ferrari » est indépendant de l'évènement « la personne a gagné au loto » ? Expliquer.
            \item Une personne gratte un ticket à gratter. À ton avis, est-ce que l'évènement « la personne gagne au ticket à gratter » est indépendant de l'évènement « la personne porte un manteau rose » ? Expliquer.
            \item Proposer une définition à l'indépendance de deux évènements en complétant cette phrase : « On dit que deux événements sont indépendants si ... ».
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice} % Ca aurait été plus logique d'avoir un plat et un accompagnement ...
        Dans un restaurant, trois plats sont proposés à la carte : un plat à base de nouilles, un plat à base de riz et un plat à base de légume. De plus deux desserts sont proposés à la carte : une glace et un fondant au chocolat. On supposera que chaque client commande un unique plat et un unique dessert. On sait que 25\% des clients commandent le plat à base de nouilles, 65\% le plat à base de riz et 10\% le plat à base de légume. Les clients qui commandent un plat à base de nouilles ont 60\% de chance de commander une glace. Les clients qui commandent un plat à base de riz ont 40\% de chance de commander une glace. Les clients qui commandent un plat à base de légume ont 20\% de chance de commander une glace.

        On note les événements suivants :
        \begin{itemize}
            \item N : « le client commande un plat à base de nouilles »
            \item R : « le client commande un plat à base de riz »
            \item L : « le client commande un plat à base de légume »
            \item G : « le client commande une glace »
            \item F : « le client commande un fondant au chocolat »
        \end{itemize}
       
        \begin{enumerate}
            \item Compléter l'arbre de probabilité ci-dessous.
            
            \begin{center}
                \ArbreProbasTikz[InclineProbas=false,PositionProbas=auto,Type=3x2]{
                    $N$/\dots/,
                    $G$/\dots/,
                    $F$/\dots/,
                    $R$/\dots/,
                    $G$/\dots/,
                    $F$/\dots/,
                    $L$/\dots/,
                    $G$/\dots/,
                    $F$/\dots/
                }
            \end{center}

            \item Calculer la probabilité qu'un client commande un plat à base de nouilles et une glace.
            \item Calculer la probabilité qu'un client commande une glace.
            \item Calculer la probabilité qu'un client commande un plat à base de nouilles sachant qu'il a commandé une glace. Arrondir à 0,001 près.
            \item L'événement « le client commande un plat à base de nouilles » est-il indépendant de l'événement « le client commande une glace » ? Justifier.
        \end{enumerate}
        
    \end{exercice}

    \begin{definition}
        Soint A et B deux événements de probabilités non nulles.
        
        On dit que A et B sont indépendant si $P_A(B) = P(B)$.
        
        Dans le cas contraire, on dit que A et B ne sont pas indépendant.

        \textbf{Interprétation :} deux événéments A et B sont indépendant si la probabilité d'avoir B n'est pas influencée par le fait que l'on sache que l'événément A est réalisé.
    \end{definition}

    \begin{exercice}
        On s'intéresser aux habitudes de consommation des clients d'un glacier. Les clients peuvent commander une, deux ou trois boules de glaces. Ils ont le choix entre un cornet ou un pot en carton. On sait que 70\% des clients ont choisir un cornet.
        
        Parmi ceux choisissant un cornet, 30\% ne prennent qu'une boule, 50\% en prennent deux et 20\% en prennent trois. Parmi ceux choisissant un pot en carton, 30\% ne prennent qu'une boule, 25\% en prennent deux et 45\% en prennent trois.

        On note les événements suivants :
        \begin{itemize}
            \item C : « le client choisit un cornet »
            \item U : « le client prend une boule »
            \item D : « le client prend deux boules »
            \item T : « le client prend trois boules »
        \end{itemize}
        \begin{enumerate}
            \item Construire un arbre de probabilites.
            \item Calculer la probabilité qu'un client choisisse un cornet et prenne deux boules.
            \item Calculer la probabilité qu'un client prenne une boule.
            \item Calculer la probabilité qu'un client prennent deux boules.
            \item Calculer la probabilité qu'un client choisisse un cornet sachant qu'il a pris trois boules. % Ici l'élève doit prendre l'initiative de calculer les étapes intermédiaires
            \item \begin{enumerate}
                \item Les événéments C et U sont-ils indépendants ? Justifier mathématiquement.
                \item Les événéments C et D sont-ils indépendants ? Justifier mathématiquement. % L'élève va surement comparer P(D) et P_C(D)
                \item Les événéments C et T sont-ils indépendants ? Justifier mathématiquement. % L'élève va surement comparer P(C) et P_T(C)
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}
        Réaliser une carte mentale comportant toutes les notions étudiées dans ce chapitre.
    \end{exercice}

    %   Contenus
    %   • Conditionnement par un événement de probabilité non nulle.
    %   • Indépendance de deux événements de probabilités non nulles.
    %   • Formule des probabilités totales pour une partition de l’univers.
    % Capacités attendues
    %   • Construire un arbre de probabilités associé à une situation aléatoire donnée.
    %   • Interpréter les pondérations de chaque branche d’un arbre en termes de probabilités, et notamment de probabilités conditionnelles.
    %   • Faire le lien entre la définition des probabilités conditionnelles et la multiplication des probabilités des branches du chemin correspondant.
    %   • Utiliser un arbre de probabilités pour calculer des probabilités.
    %   • Calculer la probabilité d’un événement connaissant ses probabilités conditionnelles relatives à une partition de l’univers.
    % Commentaires
    %   • L’indépendance de deux événements repose sur la définition suivante : pour un événement A de probabilité non nulle, B est indépendant de A si PA(B) = P(B). On démontre que la propriété d’indépendance est symétrique lorsque A et B sont de probabilités non nulles.
    %   • La formule des probabilités totales est mise en relation avec l’arbre. Elle est démontrée dans le cas d'une partition de l'univers en deux ou trois événements, la notion de partition d’un ensemble étant présentée sans formalisme.

\end{Maquette}
\end{document}